\documentclass[conference]{IEEEtran}

% ── Paquetes ──────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{cite}
\usepackage{url}

% ── Estilo de listados de código ─────────────────────────────────
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  keywordstyle=\color{blue!70!black}\bfseries,
  commentstyle=\color{green!40!black}\itshape,
  stringstyle=\color{red!60!black},
  language=C++,
  showstringspaces=false,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  frame=single,
  breaklines=true,
  tabsize=2,
  captionpos=b
}

% ── Metadatos ────────────────────────────────────────────────────
\title{Interpolación Geométrica de Contornos de Gliomas entre
Slices de Resonancia Magnética}

\author{\IEEEauthorblockN{Abel Albuez, Santiago Gil Gallego y
Jesús Alberto}
\IEEEauthorblockA{Maestría en Ingeniería de Sistemas y Computación\\
Pontificia Universidad Javeriana, Bogotá D.C., Colombia\\
Profesor: Leonardo Flórez-Valencia \quad
Geometría Computacional \quad 2026\\
Repositorio: \url{https://github.com/AbelAlbuez/computational-geometry-cgal}}}

\begin{document}

\maketitle

% ── Abstract ─────────────────────────────────────────────────────
\begin{abstract}
Se presenta un módulo de interpolación geométrica entre
contornos 2D del tumor activo (\textit{Enhancing Tumor}, ET)
extraídos de cortes axiales consecutivos de resonancia
magnética cerebral. Sobre el dataset público
\textit{BraTS 2024 GLI}, los contornos se obtienen por slice
mediante segmentación experta y se almacenan como polilíneas
cerradas en formato \texttt{.obj}. El módulo, implementado en
C++17/20 sobre CGAL, encadena (i) un \emph{resampling} por
longitud de arco que iguala el número de vértices de ambos
contornos, (ii) una interpolación lineal vértice a vértice y
(iii) una etapa de detección y resolución de
auto-intersecciones basada en el algoritmo de
Bentley--Ottmann provisto por la librería \texttt{pujCGAL}.
Este informe describe el módulo desarrollado por el
integrante \textbf{Abel Albuez}, validado sobre el caso
\textit{BraTS-GLI-00008-100}, slices~70 y~71, y se enmarca
en una arquitectura mayor cuyos demás componentes son
responsabilidad de los otros integrantes del equipo.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
interpolación de contornos, geometría computacional, CGAL,
Bentley--Ottmann, BraTS, resonancia magnética, gliomas
\end{IEEEkeywords}

% =====================================================================
\section{Introducción}
% =====================================================================
La reconstrucción tridimensional de tumores cerebrales a partir
de secuencias de resonancia magnética (MRI) es una tarea
relevante para el diagnóstico, la planeación quirúrgica y el
seguimiento clínico de pacientes con gliomas. Una estrategia
extendida consiste en segmentar slice por slice la región de
interés y luego \emph{interpolar} los contornos 2D obtenidos
para reconstruir una superficie cerrada en 3D.

Este trabajo utiliza el dataset \textit{BraTS 2024
GLI}~\cite{baid2021brats} (Brain Tumor Segmentation Challenge
--- Adult Glioma), que provee volúmenes de MRI con
segmentaciones expertas. De cada volumen se extrae el contorno
del \textit{Enhancing Tumor} (label ET~$=3$) por slice axial
mediante \texttt{scikit-image}, obteniendo polígonos cerrados
almacenados en formato \texttt{.obj}.

La motivación última proviene de la línea de investigación del
autor sobre segmentación automática de gliomas: una vez
segmentado el tumor en slices 2D, se requiere un módulo
geométrico que produzca slices intermedios consistentes
---sin auto-intersecciones--- para alimentar etapas
posteriores de reconstrucción volumétrica.

% =====================================================================
\section{Marco Teórico}
\label{sec:marco}
% =====================================================================

\subsection{Interpolación entre slices paralelos}
Barequet y Sharir~\cite{barequet1996} formalizan el problema
de interpolación lineal por tramos entre cortes poligonales
paralelos como un problema de \emph{correspondencia} entre
vértices: dadas dos poligonales $A$ y $B$ en planos paralelos,
construir una superficie triangulada que las una. Su trabajo
establece el marco bajo el cual opera el módulo aquí descrito,
restringido al caso $|A| = |B|$ (igualando los vértices mediante
\textit{resampling}) y a la interpolación lineal directa de
vértices correspondientes.

\subsection{Interpolación en imágenes médicas}
Meijster y Roerdink~\cite{meijster1999} comparan métodos de
interpolación (vecino más cercano, lineal, cúbica, basada en
forma) en el contexto de procesamiento de imágenes médicas.
Concluyen que la interpolación lineal por vértices ofrece una
relación calidad/complejidad adecuada para contornos densamente
muestreados, justificando su uso como \textit{baseline} en este
módulo antes de considerar variantes basadas en forma o en
transformadas de distancia.

\subsection{Polígonos auto-intersecantes}
Souviron~\cite{souviron2013} presenta un esquema de detección
y corrección de auto-intersecciones en polígonos cerrados con
memoria mínima. En este trabajo se adopta una estrategia
equivalente en el espíritu pero apoyada en CGAL: se detectan
los cruces con el barrido de Bentley--Ottmann y se descompone
el polígono en sub-lazos, reteniendo el de mayor área. El
algoritmo de Bentley--Ottmann en sí está implementado dentro
de la librería \texttt{pujCGAL} provista por el profesor del
curso.

% =====================================================================
\section{Metodología --- Módulo de Abel}
\label{sec:metodologia}
% =====================================================================
El módulo está estructurado como una cadena de clases
independientes sobre el kernel
\texttt{CGAL::Exact\_predicates\_inexact\_constructions\_kernel}
y el tipo \texttt{TContour}~$=$
\texttt{std::vector<Point\_2>}. Las responsabilidades se
descomponen en cuatro etapas, cada una encapsulada en una
clase con un único método estático.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Resampling por longitud de arco
            (\texttt{ContourResampler})}
% ---------------------------------------------------------------------
Dado un contorno cerrado $C = \{p_0, p_1, \dots, p_{m-1}\}$,
se calcula la longitud de arco acumulada
\begin{equation}
  s_0 = 0,
  \qquad
  s_{i+1} = s_i + \lVert p_{(i+1) \bmod m} - p_i \rVert,
  \quad i = 0, \dots, m-1,
\end{equation}
con $L = s_m$ la longitud total del contorno cerrado.

Para producir un contorno con exactamente $n$ vértices
uniformemente distribuidos por longitud de arco se evalúa,
para cada $k \in \{0,\dots,n-1\}$, el parámetro
$s_k^{\star} = k \, L / n$, se localiza el segmento
$[p_i, p_{i+1}]$ tal que $s_i \leq s_k^{\star} \leq s_{i+1}$,
y se interpola
\begin{equation}
  u = \frac{s_k^{\star} - s_i}{s_{i+1} - s_i},
  \qquad
  q_k = (1 - u)\, p_i + u \, p_{(i+1) \bmod m}.
\end{equation}
Esta etapa garantiza la precondición $|A| = |B|$ requerida por
la interpolación lineal.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Interpolación lineal
            (\texttt{LinearInterpolator})}
% ---------------------------------------------------------------------
Sean $A = \{a_0, \dots, a_{n-1}\}$ y
$B = \{b_0, \dots, b_{n-1}\}$ dos contornos con el mismo
número de vértices (tras el \textit{resampling}). El contorno
interpolado $P(t)$ para $t \in [0,1]$ se define
componente a componente:
\begin{equation}
  P_i(t) = (1 - t)\, a_i + t \, b_i,
  \qquad i = 0, 1, \dots, n-1.
\end{equation}
En particular, $t = 0{,}5$ produce el slice intermedio entre
$A$ y $B$.

\begin{lstlisting}[caption={Núcleo de la interpolación lineal.}]
for( std::size_t i = 0; i < n; ++i )
{
  const double ax = CGAL::to_double( A[i].x() );
  const double ay = CGAL::to_double( A[i].y() );
  const double bx = CGAL::to_double( B[i].x() );
  const double by = CGAL::to_double( B[i].y() );
  out.emplace_back( (1.0 - t)*ax + t*bx,
                    (1.0 - t)*ay + t*by );
}
\end{lstlisting}

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Detección de auto-intersecciones
            (\texttt{SelfIntersectionResolver})}
% ---------------------------------------------------------------------
El contorno interpolado se convierte primero en un vector de
segmentos CGAL conectando vértices consecutivos en orden
circular:
\begin{equation}
  S_i = \overline{P_i \, P_{(i+1) \bmod n}},
  \qquad i = 0,\dots,n-1.
\end{equation}
A continuación se invoca el algoritmo de barrido
Bentley--Ottmann~\cite{souviron2013} provisto por
\texttt{pujCGAL}:

\begin{lstlisting}[caption={Invocación del barrido
Bentley--Ottmann de \texttt{pujCGAL}.}]
std::vector< TPoint > inters;
pujCGAL::SegmentsIntersection::BentleyOttmann(
  segs.begin(), segs.end(),
  std::back_inserter( inters )
);
\end{lstlisting}

Se filtran las intersecciones que coinciden con un vértice
original del contorno (extremos compartidos entre aristas
consecutivas, que no representan cruces reales). Si el
conjunto resultante es vacío, el contorno se retorna
inalterado.

% ---------------------------------------------------------------------
\subsection{Resolución de cruces}
% ---------------------------------------------------------------------
Cuando existen cruces, cada punto de intersección $p_j$ se
asocia a las dos aristas que lo contienen y se calcula el
parámetro $t \in [0,1]$ de su posición a lo largo de cada
arista. Esto permite construir una \emph{traversal subdividida}:
una lista ordenada que recorre el contorno insertando los
puntos de cruce en su posición correspondiente.

Sobre esta traversal se aplica un esquema clásico de
extracción de lazos mediante pila: cuando un punto de
intersección aparece por segunda vez se cierra un sub-lazo
con todos los nodos apilados desde su primera aparición. Cada
sub-lazo $L_k$ tiene un área absoluta dada por la fórmula del
polígono (\emph{shoelace}):
\begin{equation}
  \mathrm{Area}(L_k) =
  \frac{1}{2}
  \left|
    \sum_{i=0}^{|L_k|-1}
    (x_i \, y_{i+1} - x_{i+1} \, y_i)
  \right|.
\end{equation}
El módulo retiene el sub-lazo $L_{k^{\star}}$ con
$k^{\star} = \arg\max_k \mathrm{Area}(L_k)$, es decir, el lazo
exterior de mayor extensión, descartando lazos parásitos
típicos cuando los contornos fuente difieren mucho en forma.

% =====================================================================
\section{Resultados Preliminares}
\label{sec:resultados}
% =====================================================================
Se ejecutó el pipeline completo sobre el caso
\textit{BraTS-GLI-00008-100}, slices axiales $z = 70$ y
$z = 71$, dos cortes consecutivos del tumor activo. La
Tabla~\ref{tab:resultados} resume los conteos de vértices
en cada etapa del pipeline.

\begin{table}[!t]
\centering
\caption{Resultado de un par de slices consecutivos del caso
\textit{BraTS-GLI-00008-100}.}
\label{tab:resultados}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{@{}lr@{}}
\toprule
\textbf{Etapa} & \textbf{Vértices} \\
\midrule
Contorno A (slice 70)               & 32 \\
Contorno B (slice 71)               & 30 \\
Resampling común                    & 32 \\
Contorno interpolado ($t = 0{,}5$)  & 32 \\
\midrule
Auto-intersecciones detectadas      & 0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

La salida cruda producida por el ejecutable es:

\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none,
                   caption={Salida de \texttt{contour\_interpolator}
                   sobre dos slices consecutivos.}]
Contour A: 32 vertices
Contour B: 30 vertices
Resampled to: 32 vertices
Interpolated contour: 32 vertices
Self-intersections detected: no
Result written to output/contour_interpolated.obj
\end{lstlisting}

Como ambos contornos provienen de slices contiguos y
morfológicamente similares, la interpolación lineal directa
no produce auto-intersecciones, por lo que el
\texttt{SelfIntersectionResolver} retorna el contorno tal
cual. El archivo de salida se escribe en formato \texttt{.obj}
3D con $z = 0{,}0$ por vértice, lo que asegura compatibilidad
con visores estándar como ParaView, Online 3D Viewer e
ImageToSTL.

% =====================================================================
\section{Conclusiones Parciales}
\label{sec:conclusiones}
% =====================================================================
\begin{itemize}
  \item El pipeline corre de extremo a extremo sobre datos
        reales del dataset \textit{BraTS 2024 GLI}, generando
        un contorno interpolado válido en formato
        \texttt{.obj} 3D que se renderiza en visores externos
        sin transformaciones adicionales.
  \item La librería \texttt{pujCGAL} provee el barrido de
        Bentley--Ottmann en una interfaz tipo \emph{iterator},
        lo cual evita reimplementar el algoritmo y permite
        concentrar el esfuerzo del módulo en la lógica de
        partición y selección de sub-lazos.
  \item Cada clase (\texttt{ContourResampler},
        \texttt{LinearInterpolator},
        \texttt{SelfIntersectionResolver}) tiene una
        responsabilidad única y opera sobre el tipo común
        \texttt{TContour}. Esto hace al módulo independiente
        de los componentes desarrollados por los otros
        integrantes del equipo y permite integrarlo sin
        acoplamiento adicional.
  \item Como trabajo futuro inmediato se contempla evaluar el
        módulo con pares de slices que produzcan
        auto-intersecciones reales ---típicamente en los
        cortes superiores e inferiores del tumor, donde la
        topología cambia bruscamente--- y comparar la
        selección por área máxima contra estrategias basadas
        en orientación o en distancia de Hausdorff entre
        sub-lazos candidatos.
\end{itemize}

% =====================================================================
% ── Referencias ──────────────────────────────────────────────────
% =====================================================================
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{barequet1996} G.~Barequet and M.~Sharir,
``Piecewise-linear interpolation between polygonal slices,''
\textit{Computer Vision and Image Understanding},
vol.~63, no.~2, pp.~251--272, 1996.

\bibitem{meijster1999} A.~Meijster and J.~B.~T.~M.~Roerdink,
``A survey of interpolation methods in medical image
processing,'' \textit{IEEE Transactions on Medical Imaging},
1999.

\bibitem{souviron2013} J.~Souviron, ``Correcting
self-intersecting polygons using minimal memory,''
\textit{arXiv:1305.4573}, 2013.

\bibitem{baid2021brats} U.~Baid \textit{et al.}, ``The RSNA-ASNR-MICCAI
BraTS 2021 benchmark on brain tumor segmentation and
radiogenomic classification,'' \textit{arXiv:2107.02314}, 2021.

\end{thebibliography}

\end{document}
